\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}
	\input{../01-misc/00-common-tools.sty}

	\usepackage{01-equal-signs-n-co}
\makeatother

\newcommand\RR{RR}


\begin{document}

\section{Logique et fondements}

    \subsection{Différents types d'égalités \og standard \fg}
    
D'un point de vue pédagogique, il peut être intéressant de disposer de différentes façon d'écrire une égalité, une non égalité ou inégalité. Voici ce qui est proposé.

        \subsubsection{Définir quelque chose}

L'exemple suivant montre trois façons de rédiger une égalité signifiant une définition
\footnote{
	Le symbole peu courant $\eqdef**$ est utilisé par le langage B qui permet de spécifier et prouver certains programmes.
}
\emph{(la section \ref{text-for-opes} explique comment est définit le texte \emph{\og \textopdef \fg})}.

\begin{tcblisting}{}
La fonction $f$ est définie sur $\RR$ par $f(x) \eqdef x^3 + 1$ ou avec les écritures 
symboliques $f(x) \eqdef* x^3 + 1$ et $f(x) \eqdef** x^3 + 1$.
\end{tcblisting}


        \subsubsection{Indiquer une identité}

L'exemple suivant montre deux façons de rédiger des identités, la noptation symbolique n'étant pas standard \emph{(la section \ref{text-for-opes} explique comment est défini le texte \emph{\og \textopid \fg})}.

\begin{tcblisting}{}
$\forall (a ; b) \in \RR^2$, nous avons : $(a + b)^2 \eqid a^2 + b^2 + 2 a b$ .
On peut utiliser une écriture plus symbolique : $(a + b)^2 \eqid* a^2 + b^2 + 2 a b$ .
\end{tcblisting}


        \subsubsection{Une égalité à vérifier ou non, une hypothèse, une condition}

Se reporter à la section \ref{text-for-opes} pour savoir comment sont définis les textes \emph{\og \textopcond \fg} et \emph{\og \textophyp \fg}.

\begin{tcblisting}{}
Est-il vrai que $(a + b)^3 \eqtest a^3 + b^3 + 3 a b$ ?
Non car $(a + b)^3 \neqid a^3 + b^3 + 3 a b$

A-t-on $x \neqhyp 0$ pour pouvoir écrire $\dfrac{1}{x}$ ?

Comme $x$ doit être non nul, je sait que $x \neqcond 0$.

Une autre condition $x \eqcond 0$ ou une autre hypothèse $x \eqhyp 0$ ?
\end{tcblisting}


        \subsubsection{Une égalité indiquant le choix d'une valeur}

La section \ref{text-for-opes} permet de savoir comment le texte \emph{\og \textopchoice \fg} est défini.

\begin{tcblisting}{}
Sachant que si $x \geq 4$ alors $x^2 \geq 16$, on peut choisir $x \eqchoice 123$
et affirmer que $123^2 \geq 16$.
\end{tcblisting}



	    \subsubsection{Différents types d'inéquations}
    
Le principe reste le même pour les symboles d'équations excepté qu'il n'y a ici aucune écriture purement symbolique et que l'on pas la version \emph{\og {choix} \fg}. Voici un code \og fourre-tout \fg{} pour voir ce que vous avez à votre disposition.

\begin{tcblisting}{}
A-t-on $x \leqtest x^2$ ou $x \ltest x^2$ ?

A moins que ce ne soit $x \geqtest x^2$ ou $x \gtest x^2$ qu'il faille vérifier.

On peut supposer $x \leqhyp 1$ ou avoir la condition $x \gcond 2$.

\end{tcblisting}


		\subsection{Textes utilisés} \label{text-for-opes}

Voici les macros définissant les textes utilisés qui tiennet compte de l'utilisation ou non de l'option \verb+french+ de \verb+babel+.

\begin{enumerate}
	\item \verb+\textopchoice+ donne \emph{\og choix \fg} en français et \emph{\og choice \fg} sinon.

	\item \verb+\textopcond+ donne \emph{\og cond \fg} dans tous les cas.

	\item \verb+\textopdef+ donne \emph{\og déf \fg} en français et \emph{\og def \fg} sinon.

	\item \verb+\textophyp+ donne \emph{\og hyp \fg} dans tous les cas.

	\item \verb+\textopid+ donne \emph{\og id \fg} dans tous les cas.
\end{enumerate}

\end{document}