\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
    \input{../01-misc/00-common-tools.sty}

    \usepackage{02-operators}
\makeatother


\begin{document}

%\section{Logique et fondements}

\subsection{Équivalences et implications}

\subsubsection{Des symboles supplémentaires}

\paragraph{Un premier exemple -- Implication réciproque}

En plus des opérateurs \verb+\iff+ et \verb+\implies+ proposés par \LaTeX{}, il a été ajouté l'opérateur \verb+\liesimp+, où l'on a inversé les groupes syllabiques de \verb+\implies+, un opérateur pour pour obtenir $\liesimp$
\footnote{
	Penser aussi aux preuves d'équivalence par double implication.
},
ainsi que des versions négatives. Voici un exemple d'utilisation.

\begin{tcblisting}{}
Un théorème de la logique : $(A \implies B) \iff (B \liesimp A)$

Un autre théorème de la logique : $(A \implies B) \notiff (A \notimplies B)$
\end{tcblisting}



\paragraph{Un deuxième exemple -- Des opérateurs décorés}

Tout comme pour les égalités, il existe des versions décorées de type test, hypothèse, condition \dots{} 
Elles sont toutes présentes dans l'exemple suivant.

% == Example of decorated versions - START == %

\begin{tcblisting}{}
Équivalences :
$A \iffappli B \iffchoice C \iffcond D \iffcons E \iffhyp F \ifftest G$

Équivalences - Formes négatives :
$A \notiffappli B \notiffchoice C \notiffcond D
   \notiffcons E \notiffhyp F \notifftest G$

Implications directes :
$A \impliesappli B \implieschoice C \impliescond D
   \impliescons E \implieshyp F \impliestest G$

Implications directes - Formes négatives :
$A \notimpliesappli B \notimplieschoice C \notimpliescond D
   \notimpliescons E \notimplieshyp F \notimpliestest G$

Implications indirectes :
$A \liesimpappli B \liesimpchoice C \liesimpcond D
   \liesimpcons E \liesimphyp F \liesimptest G$

Implications indirectes - Formes négatives :
$A \notliesimpappli B \notliesimpchoice C \notliesimpcond D
   \notliesimpcons E \notliesimphyp F \notliesimptest G$
\end{tcblisting}

% == Example of decorated versions - END == %


\begin{remark}
	La table \ref{table:decorations-operators} \vpageref{table:decorations-operators} montre toutes les associations autorisées entre opérateurs logiques et décorations.
\end{remark}


\paragraph{Fiches techniques}

\begin{multicols}{2}
% == Decorated versions - START == %

\foreach \k in {iff, iffappli, iffchoice, iffcond, iffcons, iffhyp, ifftest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
\medskip

\foreach \k in {notiff, notiffappli, notiffchoice, notiffcond, notiffcons, notiffhyp, notifftest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
\medskip

\foreach \k in {implies, impliesappli, implieschoice, impliescond, impliescons, implieshyp, impliestest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
\medskip

\foreach \k in {notimplies, notimpliesappli, notimplieschoice, notimpliescond, notimpliescons, notimplieshyp, notimpliestest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
\medskip

\foreach \k in {liesimp, liesimpappli, liesimpchoice, liesimpcond, liesimpcons, liesimphyp, liesimptest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
\medskip

\foreach \k in {notliesimp, notliesimpappli, notliesimpchoice, notliesimpcond, notliesimpcons, notliesimphyp, notliesimptest}{
	\IDmacro*{\k}{0}

}
    
% == Decorated versions - END == %
\vfill\null
\end{multicols}



\subsubsection{Équivalences et implications verticales}

\paragraph{À quoi cela sert-il ?}

Dans la section \ref{explain-proof} est expliqué comment détailler les étapes d'un raisonnement. Avec cet outil, il devient utile d'avoir des versions verticales non décorées des symboles d'équivalence et d'implication. Voici comment les obtenir.

\begin{tcblisting}{}
\begin{tabular}{ccc}
    $A$       &   $B$           &   $C$         \\
    $\viff$   &   $\vimplies$   &   $\vliesimp$ \\
    $D$       &   $E$           &   $F$
\end{tabular}
\end{tcblisting}



\paragraph{Fiches techniques}

% == Vertical versions - START == %

\foreach \k in {viff, vimplies, vliesimp}{

	\IDmacro*{\k}{0}

}

% == Vertical versions - END == %

\end{document}
