\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
    \input{../01-misc/00-common-tools.sty}

    \usepackage{05-calculations-explained}
\makeatother


\newcommand\anglein[1]{#1}

\begin{document}

%\section{Logique et fondements}

%\subsection{Détailler un raisonnement}

\subsubsection{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement -- Un tableau pour le collège et le lycée} \label{explain-hard-proof-for-youngs}


\paragraph{Exemple 1 -- Avec les réglages par défaut}

L'environnement étoilé \env{demoexplain*} est différent de l'environnement \env{demoexplain} puisqu'il sert à indiquer trois choses et non juste deux comme le montre l'exemple suivant.
Par contre, la syntaxe est très similaire.
Notez au passage la possibilité d'utiliser \macro{newline} pour forcer un retour à la ligne dans une cellule.

\begin{latexex-flat}
\begin{demoexplain*}
    \demostep
          $ABC$ est un triangle
          \newline équilatéral 
        & Dans un triangle équilatéral, les trois angles mesurent $60$\textdegree. 
        & $\anglein{ABC} = 60$\textdegree     
    \demostep
          Voir la conséquence \explref*{1} .
        & Simple calcul avec conversion en radians.
        & $\dfrac{1}{3} \anglein{ABC} = \dfrac{\pi}{9}$
\end{demoexplain*}
\end{latexex-flat}


\paragraph{Exemple 2 -- Avec toutes les options}

Le système de référence marche ici aussi.
Par contre \env{demoexplain*} ne propose que \verb+start+ comme clé optionnelle avec le même fonctionnement que pour \env{demoexplain}.

\begin{latexex-flat}
\begin{demoexplain*}[start = last]
    \demostep[demo-first-geo-fact]
          $ABC$ est un triangle \newline équilatéral 
        & Dans un triangle équilatéral, les trois angles mesurent $60$\textdegree. 
        & $\anglein{ABC} = 60$\textdegree     
    \demostep
          Voir la conséquence \explref{demo-first-geo-fact} .
        & Simple calcul avec conversion en radians.
        & $\dfrac{1}{3} \anglein{ABC} = \dfrac{\pi}{9}$
\end{demoexplain*}
\end{latexex-flat}




% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau}

\IDenv{demoexplain}{4}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.

\IDkey{hyps} les hypothèses, au format texte, vérifiées au départ.
             Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyp+.

\IDkey{hyp} une unique hypothèse, au format texte, vérifiée au départ.
            Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyps+.

\IDkey{ccl} la conclusion, au format texte, du raisonnement détaillé.
            Cet argument peut être vide.


\separation


\IDenv{demoexplain*}{1}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.


\separation


\IDmacro{demostep}{1}{0}

\IDoption{} un texte qui sera utilisé comme label global référençant le numéro d'une justification.


\separation


\IDmacro*{explref}{1} où \quad \mwhyprefix{expl}{ain}
                            et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un numéro de $1$ ou $2$ chiffres qui sera encadré comme le sont les numérotations des indications.


\separation


\IDmacro*{explref*}{1} où \quad \mwhyprefix{expl}{ain}
                             et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un texte correspondant à un label global référençant le numéro d'une justification.


\paragraph{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau - Textes utilisés}

\IDmacro*{textexplainmiddleID}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddlehyp}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddleprop}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddlecons}{0}

\extraspace

\IDmacro*{textexplainuniversityhyps}{0}

\IDmacro*{textexplainuniversityhyp}{0}

\IDmacro*{textexplainuniversityccl}{0}


\end{document}
