\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
    \input{../01-misc/00-common-tools.sty}

    \usepackage{06-demo-explained}
\makeatother


\newcommand\anglein[1]{#1}

\begin{document}

%\section{Logique et fondements}

%\subsection{Détailler un raisonnement}

\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau}

\IDenv{demoexplain}{4}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.

\IDkey{hyps} les hypothèses, au format texte, vérifiées au départ.
             Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyp+.

\IDkey{hyp} une unique hypothèse, au format texte, vérifiée au départ.
            Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyps+.

\IDkey{ccl} la conclusion, au format texte, du raisonnement détaillé.
            Cet argument peut être vide.


\separation


\IDenv{demoexplain*}{1}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.


\separation


\IDmacro{demostep}{1}{0}

\IDoption{} un texte qui sera utilisé comme label global référençant le numéro d'une justification.


\separation


\IDmacro*{explref}{1} où \quad \mwhyprefix{expl}{ain}
                            et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un numéro de $1$ ou $2$ chiffres qui sera encadré comme le sont les numérotations des indications.


\separation


\IDmacro*{explref*}{1} où \quad \mwhyprefix{expl}{ain}
                             et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un texte correspondant à un label global référençant le numéro d'une justification.


\paragraph{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau - Textes utilisés}

\IDmacro*{textexplainmiddleID}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddlehyp}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddleprop}{0}

\IDmacro*{textexplainmiddlecons}{0}

\extraspace

\IDmacro*{textexplainuniversityhyps}{0}

\IDmacro*{textexplainuniversityhyp}{0}

\IDmacro*{textexplainuniversityccl}{0}


\end{document}
