\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}

	\usepackage{01-general-sets}
\makeatother


\usepackage{relsize}

\makeatletter
    \newcommand\@interval@tool@star[5]{%
    	\ensuremath{ \left#1 \vphantom{\relsize{1.25}{\text{$\displaystyle F_1^2$}}} \right. \!\! #2 #3 #4 \left. \vphantom{\relsize{1.25}{\text{$\displaystyle F_1^2$}}} \!\! \right#5}%
	}

    \newcommand\@interval@tool@no@star[5]{\ensuremath{ \left#1 #2 #3 #4 \right#5}}
\makeatother



\begin{document}

\section{Ensembles}

    \subsection{Différents types d'ensembles}

        \subsubsection{Ensembles versus accolades}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Un ensemble de beaux nombres : $\geneset{1 ; 3 ; 5}$ .
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Choisissez votre camp :
$\displaystyle \geneset{\frac{1}{3} ; \frac{5}{7} ; \frac{9}{11}}$
ou 
$\displaystyle \geneset*{\frac{1}{3} ; \frac{5}{7} ; \frac{9}{11}}$ .
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{geneset}{1}

\IDmacro*{geneset*}{1}

\IDarg{} la définition de l'ensemble.


        \subsubsection{Ensembles pour la géométrie}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\geoset{C}$, $\geoset{D}$ et $\geoset{d}$ mais pas
taper \verb+$\geoset{ABC}$+.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\geoset*{C}{1}$, $\geoset*{C}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{geoset}{1}

\IDarg{} un seul caractère \ascii{} indiquant un ensemble géométrique.


\bigskip


\IDmacro*{geoset*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} indiquant $\geoset{U}$ dans le nom $\geoset*{U}{d}$ d'un ensemble géométrique.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\geoset*{U}{d}$ d'un ensemble géométrique.


        \subsubsection{Ensembles probabilistes}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\probaset{E}$ et $\probaset{G}$ mais pas taper
\verb+$\probaset{ABC}$+.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\probaset*{E}{1}$, $\probaset*{E}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{probaset}{1}

\IDarg{} un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant un ensemble probabiliste.


\bigskip


\IDmacro*{probaset*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant $\probaset{U}$ dans le nom $\probaset*{U}{d}$ d'un ensemble probabiliste.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\probaset*{U}{d}$ d'un ensemble probabiliste.



        \subsubsection{Ensembles de type anneau ou corps}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\fieldset{A}$, $\fieldset{K}$, $\fieldset{h}$ et
$\fieldset{k}$ mais pas taper \verb+$\fieldset{ABC}$+.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\fieldset*{k}{1}$, $\fieldset*{k}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{fieldset}{1}

\IDarg{} soit l'une des lettres  \texttt{h} et \texttt{k}, soit un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant un ensemble de type anneau ou corps.


\bigskip


\IDmacro*{fieldset*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} indiquant $\fieldset{U}$ dans le nom $\fieldset*{U}{d}$ d'un ensemble de type anneau ou corps.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\fieldset*{U}{d}$ d'un ensemble de type anneau ou corps.



        \subsubsection{Ensembles classiques}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez utiliser directement $\nullset$, $\NN$, $\ZZ$, $\DD$, $\QQ$, $\RR$, $\CC$,
$\HH$ et $\OO$.
\end{tcblisting}



        \subsubsection{Ensembles classiques suffixés}

\begin{tcblisting}{}
Il est facile de taper $\RRn$, $\RRp$, $\RRs$, $\RRsn$ et $\RRsp$.
\end{tcblisting}


Nous avons utilisé les suffixes \verb+n+ pour \verb+Negatif+, \verb+p+ pour \verb+Positif+, et \verb+s+ pour \verb+star+, soit "étoile" en anglais. Il y a aussi les suffixes composites \verb+sn+ et \verb+sp+.

\medskip

Notez qu'il est interdit d'utiliser \verb+$\CCn$+ pour $\specialset{\CC}{n}$ car l'ensemble $\CC$ ne possède pas de structure ordonnée standard. Jetez un oeil à la section suivante pour apprendre à taper $\specialset{\CC}{n}$ si vous en avez besoin. L'interdiction est ici purement sémantique !

\medskip

\begin{remark}
	La table \ref{table:suffixes-sets} \vpageref{table:suffixes-sets} montre les associations autorisées entre ensembles classiques et suffixes.
\end{remark}

% == Table of suffixes - START == %

\newcommand\xx{\phantom{$\times$}}
\begin{table}[h]
    \caption{Suffixes}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
              & \verb+n+ & \verb+p+ & \verb+s+ & \verb+sn+ & \verb+sp+ \\
            \hline \verb+N+ & \xx & \xx & $\times$ & \xx & \xx \\
            \hline \verb+Z+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+D+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+Q+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+R+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+C+ & \xx & \xx & $\times$ & \xx & \xx \\
            \hline \verb+H+ & \xx & \xx & $\times$ & \xx & \xx \\
            \hline \verb+O+ & \xx & \xx & $\times$ & \xx & \xx \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    \label{table:suffixes-sets}
\end{table}

% == Table of suffixes - END == %



        \subsubsection{Des suffixes à la carte}

            \paragraph{Exemple d'utilisation}

\begin{tcblisting}{}
Il est tout de même possible d'écrire $\specialset{\CC}{n}$ ou $\specialset{\HH}{sp}$.
Il y a aussi $\specialset*{\probaset{P}}{n}$ avec une autre mise en forme.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{specialset}{2}

\IDmacro*{specialset*}{2}

\IDarg{1} l'ensemble à "suffixer".

\IDarg{2} l'un des suffixes \verb+n+, \verb+p+, \verb+s+, \verb+sn+ ou \verb+sp+.

\end{document}