\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}
    \usepackage{../03-cartesian-coordinates/01-cartesian-coordinates}

    \usepackage{03-vector-products}
\makeatother


% == EXTRA == %

\usepackage[f]{esvect}
\usepackage{relsize}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{xstring}


\makeatletter
    \newcommand\pt[1]{\mathrm{#1}}

    \newcommand\@no@point[1]{%
        \IfStrEq{#1}{i}{%
            \imath%
        }{%
            \IfStrEq{#1}{j}{%
                \jmath%
            }{%
                #1
            }%
        }%
    }

    \newcommand\vect{\@ifstar{\@vect@star}{\@vect@no@star}}
    \newcommand*\@vect@star[1]{\vv*{\@no@point{#1}}}
    \newcommand*\@vect@no@star[1]{\vv{\@no@point{#1}}}
\makeatother



\begin{document}

%\section{Vecteurs}

\subsection{Produit scalaire}

Les 1\iers{} exemples utilisent une syntaxe longue mais adaptables à toutes les situations.
Voir l'exemple \ref{tnsgeo-long-dot-prod} un peu plus bas pour une écriture rapide utilisable dans certains cas.


% ---------------------- %


\newparaexample{Version classique}

\begin{latexex}
$\dotprod{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
         {\vect{v}}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version \og pédagogique mais pas écolo. \fg}

Dans l'exemple suivant l'option \prefix{b} est pour \whyprefix{b}{ullet} soit \inenglish{puce}.
Cette écriture peut être utile avec des débutants mais elle est peu pratique pour une écriture manuscrite.

\begin{latexex}
$\dotprod[b]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
            {\vect{v}}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Écriture \og universitaire \fg}

Dans l'exemple suivant l'option \prefix{p} est pour \whyprefix{p}{arenthèse} et dans \prefix{sp} le \prefix{s} est pour \whyprefix{s}{mall} soit \inenglish{petit}. On rencontre souvent cette écriture dans les cursus mathématiques universitaires.

\begin{latexex}
$\dotprod[p]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
            {\vect{v}}$

$\dotprod[sp]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
             {\vect{v}}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Écriture \og à la physicienne \fg}

Dans l'exemple suivant \prefix{r} est pour \whyprefix{r}{after} soit \inenglish{chevron}. Les physiciens aiment bien cette notation.

\begin{latexex}
$\dotprod[r]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
            {\vect{v}}$

$\dotprod[sr]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
             {\vect{v}}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version courte mais restrictive} \label{tnsgeo-long-dot-prod}

Dans l'exemple suivant le préfixe \prefix{v} est pour \whyprefix{v}{ecteur}.
Notons que dans ce cas les options \prefix{sp} et \prefix{sr} n'apportent rien de nouveau.

\begin{latexex}
 $\vdotprod   {u}{v}
= \vdotprod[b]{u}{v}$
 
 $\vdotprod[r]{u}{v}
= \vdotprod[p]{u}{v}$
\end{latexex}


% ---------------------- %

%
%\newparaexample{Écriture formelle développée}
%
%Ce qui suit peut rendre service... ou pas.
%Dans l'exemple ci-dessous \prefix{exp} est pour \whyprefix{exp}{and} c'est à dire \inenglish{développer}, \prefix{c} pour \macro{cdot} et enfin \prefix{t} pour \macro{times}.
%
%\begin{latexex}
%$\dotprod[exp]{\vect{u}}{\vect{v}}$
%
%$\vdotprod[cexp]{u}{v}$
%
%$\vdotprod[texp]{u}{v}$
%\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiche technique}

\IDmacro{dotprod}{1}{2}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+u+ pour \whyprefix{u}{sual} soit \inenglish{habituel}.  Voici les différentes valeurs possibles.

\begin{enumerate}
	\item \verb+u + : écriture habituelle avec un point.

	\item \verb+b + : écriture habituelle mais avec une puce.

	\medskip
	
	\item \verb+p + : écriture \og universitaire \fg{} avec des parenthèses extensibles.

	\item \verb+sp+ : écriture \og universitaire \fg{} avec des parenthèses non extensibles.

	\medskip
	
	\item \verb+r + : écriture \og à la physicienne \fg{} avec des chevrons extensibles.

	\item \verb+sr+ : écriture \og à la physicienne \fg{} avec des chevrons non extensibles.

%	\item \verb+exp+ : une formule développée avec un espace pour séparer les facteurs de chaque produit.
%
%	\item \verb+cexp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\cdot$ obtenu via \macro{cdot}.
%
%	\item \verb+texp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\times$.
\end{enumerate}

\IDarg{1} le 1\ier{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDarg{2} le 2\ieme{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.


\separation


\IDmacro{vdotprod}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{v}{ector}

\IDoption{} voir les explications précédentes données pour \macro{dotprod}.

\IDarg{1} le nom du 1\ier{} vecteur sans utiliser la macro \macro{vect}.

\IDarg{2} le nom du 2\ieme{} vecteur sans utiliser la macro \macro{vect}.

\end{document}
