\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}

    \usepackage{04-vector-2D-colinearity}
\makeatother


% == EXTRA == %

\usepackage[f]{esvect}
\usepackage{relsize}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{xstring}


\makeatletter
    \newcommand\pt[1]{\mathrm{#1}}

    \newcommand\@no@point[1]{%
        \IfStrEq{#1}{i}{%
            \imath%
        }{%
            \IfStrEq{#1}{j}{%
                \jmath%
            }{%
                #1
            }%
        }%
    }

    \newcommand\vect{\@ifstar{\@vect@star}{\@vect@no@star}}
    \newcommand*\@vect@star[1]{\vv*{\@no@point{#1}}}
    \newcommand*\@vect@no@star[1]{\vv{\@no@point{#1}}}
\makeatother



\begin{document}

%\section{Vecteurs}

\subsection{Plan -- Déterminant de deux vecteurs} \label{tnsgeo-colinearity-criteria}

\newparaexample{Version décorée}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \prefix{calc} est pour \whyprefix{calc}{uler}.

\begin{latexex}
$\calcdetplane{\vect{u}}{x }{y }%
              {\vect{v}}{x'}{y'}$
ou
$\calcdetplane{\vect{AB}}%
              {x_B - x_A}{y_B - y_A}%
              {\vect{CD}}%
              {x_D - x_C}{y_D - y_C}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version non décorée}

\begin{latexex}
$\calcdetplane*{\vect{u}}{x }{y }%
               {\vect{v}}{x'}{y'}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Rédaction raccourcie pour les vecteurs}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \prefix{v} est pour \whyprefix{v}{ecteur}.

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane{u}{x }{y }%
               {v}{x'}{y'}
 =
 \vcalcdetplane*{u}{x }{y }%
                {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Versions sans les vecteurs}

Dans l'exemple suivant, on utilise la valeur \verb+novec+ pour l'argument optionnel de \macro{vcalcdetplane} qui par défaut est \verb+vec+ pour pour \whyprefix{vec}{teur}.
À l'usage ceci permet des copier-coller très efficaces !


\begin{latexex}
 $\vcalcdetplane[novec] {u}{x }{y }%
                        {v}{x'}{y'}
= \vcalcdetplane*[novec]{u}{x }{y }%
                        {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Ce qui précède marche aussi avec les macros \macro{calcdetplane} et \macro{calcdetplane*}.
\end{remark}


% ---------------------- %


\newparaexample{Calcul développé}

Grâce à l'argument optionnel de \macro{calcdetplane} ou de \macro{vcalcdetplane} il est aussi possible d'obtenir le résultat développé du calcul comme ci-après
où \prefix{exp} est pour \whyprefix{exp}{and} soit \inenglish{développer}, \prefix{c} pour \macro{cdot} et enfin \prefix{t} pour \macro{times}.
Même si les vecteurs ne sont pas utilisés pour la mise en forme, on obtient ici une méthode très pratique à l'usage car elle permet de faire des copier-coller.

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{u}{x }{y }%
                    {v}{x'}{y'}$

$\vcalcdetplane[cexp]{u}{x }{y }%
                     {v}{x'}{y'}$

$\vcalcdetplane[texp]{u}{x }{y }%
                     {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Ce qui précède marche aussi avec les versions étoilées.
\end{remark}


\textbf{Attention !}
Le développement effectué est stupide. Autrement dit ce sera à vous d'ajouter des parenthèses là où il y en aura besoin sinon vous obtiendrez des horreurs comme celle qui suit.
    
\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{AB}%
                    {x_B - x_A}%
                    {y_B - y_A}%
                    {CD}%
                    {x_D - x_C}%
                    {y_D - y_C}$
\end{latexex}

Ici nous n'avons pas d'autre choix que de régler le problème à la amin. Ce genre de situation n'est pas rare dans la vraie vie mathématique.
    
\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{AB}%
                    {(x_B - x_A)}%
                    {(y_B - y_A)}%
                    {CD}%
                    {(x_D - x_C)}%
                    {(y_D - y_C)}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiche technique}

\IDmacro{calcdetplane }{1}{6} où \quad \mwhyprefix{calc}{ulate}

\IDmacro{calcdetplane*}{1}{6} où \quad \mwhyprefix{calc}{ulate}


\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+vec+. Voici les différentes valeurs possibles.
\begin{enumerate}
	\item \verb+vec+ : les vecteurs sont affichés si besoin.

	\item \verb+novec+ : les vecteurs ne sont jamais affichés.

	\item \verb+exp+ : ceci demande d'afficher une formule développée en utilisant un espace pour séparer les facteurs de chaque produit.

	\item \verb+cexp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\cdot$ obtenu via \macro{cdot}.

	\item \verb+texp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\times$.
\end{enumerate}


\IDarg{1} le 1\ier{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDarg{2} la 1\iere{} coordonnée du 1\ier{} vecteur.

\IDarg{3} la 2\ieme{} coordonnée du 1\ier{} vecteur.

\IDarg{4} le 2\ieme{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDarg{5} la 1\iere{} coordonnée du 2\ieme{} vecteur.

\IDarg{6} la 2\ieme{} coordonnée du 2\ieme{} vecteur.


\separation


\IDmacro{vcalcdetplane }{1}{6} où \quad \mwhyprefix{calc}{ulate}
                                     et \mwhyprefix{v}{ector}

\IDmacro{vcalcdetplane*}{1}{6} où \quad \mwhyprefix{calc}{ulate}
                                     et \mwhyprefix{v}{ector}


\IDoption{} voir les indications données pour les macros \macro{calcdetplane} et \macro{calcdetplane*}.

\IDarg{1..6} voir les indications données pour les macros \macro{calcdetplane} et \macro{calcdetplane*}.

\end{document}
