\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}

	\usepackage{01-continued-fraction}
\makeatother



\begin{document}

\section{Fractions continuées}

	\subsection{Fractions continuées standard}

            \paragraph{Exemple d'utilisation}

Dans l'exemple suivant, la notation en ligne semble avoir être due à Alfred Pringsheim. La notation à gauche utilise toujours le maximum d'espace pour améliorer la lisibilité.

\begin{tcblisting}{}
$ \contfrac{u_0 | u_1 | u_2 | \dots | u_n}
= \contfrac*{u_0 | u_1 | u_2 | \dots | u_n}$
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{contfrac}{1}

\IDmacro*{contfrac*}{1}

\IDarg{} tous les éléments de la fraction continuée séparés par des \verb+|+.




	\subsection{Fractions continuées généralisées}

            \paragraph{Exemple d'utilisation}

Voici comment écrire une fraction continuée généralisée.

\begin{tcblisting}{}
$\displaystyle \contfracgene{a | b | c | d | e | f | \dots | y | z}
             = \contfracgene*{a | b | c | d | e | f | \dots | y | z}$
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{contfracgene}{1}

\IDmacro*{contfracgene*}{1}

\IDarg{} tous les éléments de la fraction continuée généralisée séparés par des \verb+|+.



	\subsection{Comme une fraction continuée isolée}

            \paragraph{Exemple d'utilisation}

La raison d'être de la macro ci-dessous vient juste de son usage en interne.

\begin{tcblisting}{}
Les fous (?\,) adorent vraiment écrire des choses comme $\singlecontfrac{a}{b}$.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Fiche technique}

\IDmacro*{singlecontfrac}{2}

\IDarg{1} le pseudo numérateur.

\IDarg{2} le pseudo dénominateur.



    \subsection{\texorpdfstring{L'opérateur $\contfracope$}%
                               {L'opérateur K}}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\IDconstant{contfracope}

La notation suivante est proche de celle qu'utilisait Carl Friedrich Gauss.

\begin{tcblisting}{}
$\displaystyle
  \contfracope_{k=1}^{n} (b_k:c_k)
= \cfrac{b_1}{\contfracgene{c_1 | b_2 | c_2 | b_3 | \dots | b_n | c_n}}$
\end{tcblisting}


\begin{remark}
	La lettre $\contfracope$ vient de "kettenbruch" qui signifie "fraction continuée" en allemand.
\end{remark}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
$\displaystyle
  u_0 + \contfracope_{k=1}^{n} (1:u_k)
= \contfrac{u_0 | u_1 | u_2 | \dots | u_n}$
\end{tcblisting}

\end{document}
