\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}

    \usepackage{04-vector-2D-det}
\makeatother


% == EXTRA == %

\usepackage[f]{esvect}
\usepackage{relsize}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{xstring}


\makeatletter
    \newcommand\pt[1]{\mathrm{#1}}

    \newcommand\@no@point[1]{%
        \IfStrEq{#1}{i}{%
            \imath%
      }{%
            \IfStrEq{#1}{j}{%
                \jmath%
          }{%
                #1
          }%
      }%
  }

    \newcommand\vect{\@ifstar{\@vect@star}{\@vect@no@star}}
    \newcommand*\@vect@star[1]{\vv*{\@no@point{#1}}}
    \newcommand*\@vect@no@star[1]{\vv{\@no@point{#1}}}
\makeatother



\begin{document}

%\section{Vecteurs}

\subsection{2D -- Déterminant de deux vecteurs}

\newparaexample{Version décorée avec une boucle}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \prefix{calc} est pour \whyprefix{calc}{uler} quant à \prefix{v} est pour \whyprefix{v}{ecteur} pour une rédaction raccourcie pour les vecteurs.

\begin{latexex}
$\calcdetplane{\vect{u}}{x}{y}%
              {\vect{v}}{x'}{y'}$
ou
$\vcalcdetplane{AB}%
               {x_B - x_A}{y_B - y_A}%
               {CD}%
               {x_D - x_C}{y_D - y_C}$
\end{latexex}


\begin{remark}
    Tous les exemples suivants se feront avec \macro{vcalcdetplane} mais bien entendu ils restent adaptables directement à \macro{calcdetplane}.
\end{remark}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version décorée avec une croix fléchée}

L'argument optionnel de \macro{calcdetplane} ou \macro{vcalcdetplane} permet d'obtenir une croix fléchée au lieu d'une boucle.

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[arrows]{u}{x}{y}%
                       {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version décorée avec une croix non fléchée}

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[cross]{u}{x}{y}%
                      {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Version non décorée}

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[nodeco]{u}{x}{y}%
                       {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Sans les vecteurs}

\begin{latexex}
 $\vcalcdetplane[novec]%
                {u}{x}{y} {v}{x'}{y'}
= \vcalcdetplane[novec,cross]%
                {u}{x}{y} {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


\newparaexample{Calcul développé}

Grâce à l'argument optionnel de \macro{calcdetplane} ou de \macro{vcalcdetplane} il est aussi possible d'obtenir le résultat développé du calcul comme ci-après
où \prefix{exp} est pour \whyprefix{exp}{and} soit \inenglish{développer}, \prefix{c} pour \macro{cdot} et enfin \prefix{t} pour \macro{times}
\footnote{
	Même si les vecteurs ne sont pas utilisés pour la mise en forme, on obtient ici une méthode très pratique à l'usage car elle permet de faire des copier-coller.
}.

\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{u}{x}{y}%
                    {v}{x'}{y'}$

$\vcalcdetplane[cexp]{u}{x}{y}%
                     {v}{x'}{y'}$

$\vcalcdetplane[texp]{u}{x}{y}%
                     {v}{x'}{y'}$
\end{latexex}


\textbf{Attention !}
Le développement effectué est stupide. Autrement dit ce sera à vous d'ajouter des parenthèses là où il y en aura besoin sinon vous obtiendrez des horreurs comme celle qui suit.
    
\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{AB}%
                    {x_B - x_A}%
                    {y_B - y_A}%
                    {CD}%
                    {x_D - x_C}%
                    {y_D - y_C}$
\end{latexex}

Ici nous n'avons pas d'autre choix que de régler le problème à la main. Ce genre de situation n'est pas rare dans la vraie vie mathématique.
    
\begin{latexex}
$\vcalcdetplane[exp]{AB}%
                    {(x_B - x_A)}%
                    {(y_B - y_A)}%
                    {CD}%
                    {(x_D - x_C)}%
                    {(y_D - y_C)}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiche technique}

\IDmacro{calcdetplane}{1}{6} \hfill \mwhyprefix{calc}{ulate}


\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+vec,loop+. Voici les différentes valeurs possibles.
\begin{enumerate}
    \item \verb+vec+ : les vecteurs sont affichés si besoin.

    \item \verb+novec+ : les vecteurs ne sont jamais affichés.

    \medskip
    
    \item \verb+arrows+ : des croix fléchées indiquent comment effectuer les calculs.

    \item \verb+cross + : des croix non fléchées indiquent comment effectuer les calculs.

    \item \verb+loop  + : des boucles indiquent comment effectuer les calculs.

    \item \verb+nodeco+ : rien n'indique comment effectuer les calculs.

    \medskip

    \item \verb+exp+ : ceci demande d'afficher une formule développée en utilisant un espace pour séparer les facteurs de chaque produit.

    \item \verb+cexp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\cdot$ obtenu via \macro{cdot}.

    \item \verb+texp+ : comme \verb+exp+ mais avec le symbole $\times$.
\end{enumerate}

            On peut combiner deux types de choix en les séparant par une virgule comme dans \verb+vec,loop+ la valeur par défaut de l'option.


\IDarg{1} le 1\ier{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDargs{2..3} les coordonnées du 1\ier{} vecteur.

\IDarg{4} le 2\ieme{} vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDargs{5..6} les coordonnées du 2\ieme{} vecteur.


\separation


\IDmacro{vcalcdetplane}{1}{6} \hfill \mwhyprefix{calc}{ulate}
                                  et \mwhyprefix{v}{ector}

\IDarg{1} le 1\ier{} vecteur sans utiliser la macro \macro{vect}.

\IDarg{4} le 2\ieme{} vecteur sans utiliser la macro \macro{vect}.

\medskip

Pour le reste, voir les indications données ci-dessus pour \macro{calcdetplane}.
%
\end{document}
