\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}
	\input{../01-misc/00-common-tools.sty}

	\usepackage{01-general-sets}
\makeatother


\usepackage{relsize}



\begin{document}

\section{Ensembles}

\subsection{Différents types d'ensembles}

\subsubsection{Ensembles versus accolades}

\paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Un ensemble de beaux nombres : $\setgene{1 ; 3 ; 5}$ .
\end{tcblisting}


\paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Choisissez votre camp :
$\displaystyle \setgene{\frac{1}{3} ; \frac{5}{7} ; \frac{9}{11}}$
ou
$\displaystyle \setgene*{\frac{1}{3} ; \frac{5}{7} ; \frac{9}{11}}$ .
\end{tcblisting}


\paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{setgene}{1}

\IDmacro*{setgene*}{1}

\IDarg{} la définition de l'ensemble.



\subsubsection{Ensembles pour la géométrie}

\paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\setgeo{C}$, $\setgeo{D}$ et $\setgeo{d}$ mais pas
taper \verb+$\setgeo{ABC}$+.
\end{tcblisting}


\paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\setgeo*{C}{1}$, $\setgeo*{C}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


\paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{setgeo}{1}

\IDarg{} un seul caractère \ascii{} indiquant un ensemble géométrique.


\bigskip


\IDmacro*{setgeo*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} indiquant $\setgeo{U}$ dans le nom $\setgeo*{U}{d}$ d'un ensemble géométrique.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\setgeo*{U}{d}$ d'un ensemble géométrique.



\subsubsection{Ensembles probabilistes}

\paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\setproba{E}$ et $\setproba{G}$ mais pas taper
\verb+$\setproba{ABC}$+.
\end{tcblisting}


\paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\setproba*{E}{1}$, $\setproba*{E}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


\paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{setproba}{1}

\IDarg{} un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant un ensemble probabiliste.


\bigskip


\IDmacro*{setproba*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant $\setproba{U}$ dans le nom $\setproba*{U}{d}$ d'un ensemble probabiliste.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\setproba*{U}{d}$ d'un ensemble probabiliste.



\subsubsection{Ensembles pour l'algèbre générale}

\paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez écrire sémantiquement $\setalge{A}$, $\setalge{K}$, $\setalge{h}$ et
$\setalge{k}$ mais pas taper \verb+$\setalge{ABC}$+.
\end{tcblisting}


\paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{tcblisting}{}
Pour les indices, utilisez $\setalge*{k}{1}$, $\setalge*{k}{2}$ \dots
\end{tcblisting}


\paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{setalge}{1}

\IDarg{} soit l'une des lettres  \texttt{h} et \texttt{k}, soit un seul caractère \ascii{} majuscule indiquant un ensemble de type anneau ou corps.


\bigskip


\IDmacro*{setalge*}{2}

\IDarg{1} un seul caractère \ascii{} indiquant $\setalge{U}$ dans le nom $\setalge*{U}{d}$ d'un ensemble de type anneau ou corps.

\IDarg{2} un texte donnant $d$ dans le nom $\setalge*{U}{d}$ d'un ensemble de type anneau ou corps.



\subsection{Ensembles classiques en mathématiques et en informatique théorique} 

\subsubsection{La liste complète}

\begin{tcblisting}{}
Vous pouvez utiliser directement $\nullset$, $\NN$, $\ZZ$, $\DD$, $\QQ$, $\RR$, $\CC$,
mais aussi $\PP$ pour l'ensemble des nombres premiers, $\HH$ pour les quaternions,
$\OO$ pour les octonions, et aussi $\FF$ pour des nombres flottants \emph{(notation à 
préciser suivant le contexte)}.
\end{tcblisting}



\subsubsection{Ensembles classiques suffixés}

\begin{tcblisting}{}
Il est facile de taper $\RRn$, $\RRp$, $\RRs$, $\RRsn$ et $\RRsp$.
\end{tcblisting}


Nous avons utilisé les suffixes \verb+n+ pour \verb+Negatif+, \verb+p+ pour \verb+Positif+, et \verb+s+ pour \verb+star+, soit "étoile" en anglais. Il y a aussi les suffixes composites \verb+sn+ et \verb+sp+.

\medskip

Notez qu'il est interdit d'utiliser \verb+$\CCn$+ pour $\setspecial{\CC}{n}$ car l'ensemble $\CC$ ne possède pas de structure ordonnée standard. Jetez un oeil à la section suivante pour apprendre à taper $\setspecial{\CC}{n}$ si vous en avez besoin. L'interdiction est ici purement sémantique !

\medskip

\begin{remark}
	La table \ref{table:suffixes-sets} \vpageref{table:suffixes-sets} montre les associations autorisées entre ensembles classiques et suffixes.
\end{remark}

% == Table of suffixes - START == %

\begin{table}[h]
    \caption{Suffixes}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
              & \verb+n+ & \verb+p+ & \verb+s+ & \verb+sn+ & \verb+sp+ \\
            \hline \verb+\NN+ &          &          & $\times$ &          &          \\
            \hline \verb+\PP+ &          &          &          &          &          \\
            \hline \verb+\ZZ+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+\DD+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+\QQ+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+\RR+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
            \hline \verb+\CC+ &          &          & $\times$ &          &          \\
            \hline \verb+\HH+ &          &          & $\times$ &          &          \\
            \hline \verb+\OO+ &          &          & $\times$ &          &          \\
            \hline \verb+\FF+ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    \label{table:suffixes-sets}
\end{table}

% == Table of suffixes - END == %



\subsection{Des suffixes à la carte}

\paragraph{Exemple d'utilisation}

\begin{tcblisting}{}
Il est tout de même possible d'écrire $\setspecial{\CC}{n}$ ou $\setspecial{\HH}{sp}$.
Il y a aussi $\setspecial*{\setproba{P}}{n}$ avec une autre mise en forme.
\end{tcblisting}


\paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{setspecial}{2}

\IDmacro*{setspecial*}{2}

\IDarg{1} l'ensemble à "suffixer".

\IDarg{2} l'un des suffixes \verb+n+, \verb+p+, \verb+s+, \verb+sn+ ou \verb+sp+.

\end{document}
