\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}

    \usepackage{01-demo-explained}
\makeatother


\newcommand\anglein[1]{#1}

\begin{document}

%\section{Détailler un raisonnement}

\section{Fiches techniques}

\subsection{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau}

\IDenv{demoexplain}{4}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.

\IDkey{hyps } les hypothèses, au format texte, vérifiées au départ.
              Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyp+.

\IDkey{hyp  } une unique hypothèse, au format texte, vérifiée au départ.
              Cet argument peut être vide et ne doit pas rentrer en conflit avec l'option \verb+hyps+.

\IDkey{ccl  } la conclusion, au format texte, du raisonnement détaillé.
              Cet argument peut être vide.


\separation


\IDenv{demoexplain*}{1}

\IDkey{start} le début de la numérotation des identifiants des justifications.
              La valeur par défaut est \verb+1+ et la valeur spéciale \verb+last+ permet de reprendre la numérotation là où elle s'était arrêtée le dernier environnement \env{demoexplain} ou \env{demoexplain*} utilisé.


\separation


\IDmacro{demostep}{1}{0}

\IDoption{} un texte qui sera utilisé comme label global référençant le numéro d'une justification.


\separation


\IDmacro*{explref}{1}  \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}
                             et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un numéro de $1$ ou $2$ chiffres qui sera encadré comme le sont les numérotations des indications.


\separation


\IDmacro*{explref*}{1}  \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}
                              et \mwhyprefix{ref}{erence}

\IDarg{} un texte correspondant à un label global référençant le numéro d'une justification.


\subsection{Détailler un \og vrai \fg{} raisonnement via un tableau - Textes utilisés}

\IDmacro*{textdemoID}{0}     \hfill \mwhyprefix{ID}{entifier}

\IDmacro*{textdemoKNOWN}{0}

\IDmacro*{textdemoPROP}{0}   \hfill \mwhyprefix{PROP}{osition}

\IDmacro*{textdemoCONS}{0}   \hfill \mwhyprefix{CONS}{equence}

\extraspace

\IDmacro*{textdemoHYPS}{0}   \hfill \prefix{HYPS = HYP-othesis (S-everal ones)} 

\IDmacro*{textdemoHYP}{0}    \hfill \prefix{HYP = HYP-othesis (just one)}

\IDmacro*{textdemoCCL}{0}    \hfill \prefix{CCL = C-on-CL-usion}

\extraspace

\IDmacro*{textdemoNEXTPAGE}{0}


\end{document}
