\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
    \input{../01-misc/00-common-tools.sty}

    \usepackage{05-differential-calculus}
\makeatother


\begin{document}

% \section{Analysis}

%\subsection{Calcul différentiel}

\subsubsection{Dérivations partielles}

\newparaexample{Différentes écritures possibles}

La macro \macro{pder}
\footnote{
	\macro{partial} existe déjà pour obtenir $\partial$.
}
avec \prefix{p} pour \whyprefix{p}{artielle}
permet de rédiger des dérivées partielles en utilisant facilement plusieurs mises en forme via une option qui vaut \verb+f+ par défaut.
Cette macro attend une fonction, les dérivées partielles effectuées et l'ordre total de dérivation.
Voici les deux types de mise en forme où vous noterez comment \verb+x | y^2+ est interprété.

\begin{latexex}
 $\pder    {f}{x | y^2}{3}
= \pder[sf]{f}{x | y^2}{3}$
ou
 $\pder[i] {f}{x | y^2}{3}$
\end{latexex}


On peut aussi ajouter autour de la fonction des parenthèses extensibles ou non.
Ci-dessous on montre aussi une écriture du type \emph{\og opérateur fonctionnel \fg}.

\begin{latexex}
 $\pder[of] {f}{x | y^2}{}
= \pder[osf]{f}{x | y^2}{}$
ou
 $\pder[i,sp]{u + v}{x | y^2}{}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Les options disponibles sont 
	\verb+f+, \verb+sf+, \verb+of+, \verb+osf+, \verb+i+, \verb+p+ et \verb+sp+  
	avec des significations similaires à celles pour la macro \macro{der}.
\end{remark}


% ---------------------- %


\newparaexample{Pas de uns inutiles}

\begin{latexex}
 $\pder    {u}{x}{1}
= \pder[sf]{u}{x}{1}
= \pder[i] {u}{x}{1}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{L'opérateur de dérivation partielle}

Ce qui suit peut rendre service au niveau universitaire.
Les options possibles sont \verb+f+, valeur par défaut, \verb+sf+ et \verb+i+ avec les mêmes significations que pour la macro \macro{der}.

\begin{latexex}
 $\pderope    {x | y^2}{3}
= \pderope[sf]{x | y^2}{3}
= \pderope[i] {x | y^2}{3}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Dérivations partielles}

\IDmacro{pder}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{p}{artial}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+f+. 
\begin{enumerate}
	\item \verb+f+ : écriture via une fraction en mode display.

	\item \verb+sf+ : écriture via une fraction en mode non display.

	\item \verb+of+ : écriture via une fraction en mode display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.

	\item \verb+osf+ : écriture via une fraction en mode non display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.

	\item \verb+i+ : écriture via un indice.

	\smallskip
	\item \verb+p+ : ajout de parenthèses extensibles autour de la fonction.

	\item \verb+sp+ : ajout de parenthèses non extensibles autour de la fonction.
\end{enumerate}


\IDarg{1} la fonction à dériver.

\IDarg{2} les variables utilisées avec leur ordre de dérivation pour la dérivation partielle en utilisant une syntaxe du type \verb+x | y^2 | ...+ qui indique de dériver suivant $x$ une fois, puis suivant $y$ trois fois... etc.

\IDarg{3} l'ordre total de dérivation.


% ---------------------- %


\paragraph{Opérateur de dérivation partielle}

\IDmacro{pderope}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{p}{artial}
                              et \mwhyprefix{ope}{rator}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+f+. Les options disponibles sont \verb+f+, \verb+sf+ et \verb+i+ : voir la fiche technique de \macro{pder} juste avant.

\IDarg{1} les variables utilisées avec leur ordre de dérivation via la syntaxe indiquée ci-dessus.

\IDarg{2} l'ordre total de dérivation.

\end{document}
