\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../config/header[fr].sty}
    \input{../01-misc/00-common-tools.sty}

    \usepackage{05-differential-calculus}
\makeatother


\begin{document}

% \section{Analysis}

\subsection{Calcul différentiel}

\subsubsection{\texorpdfstring{Les opérateurs $\pp{}$ et $\dd{}$}%
                               {Les opérateurs "d rond" et "d droit"}}

\paragraph{Exemple}

\begin{latexex}
$\dd{f}$ , $\dd{t}$ ou $\dd[n]{x}$

$\pp{f}$ , $\pp{t}$ ou $\pp[n]{x}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Calcul différentiel}

\IDmacro{dd}{1}{1}

\IDmacro{pp}{1}{1}

\IDoption{} utilisée, cette option sera mise en exposant du symbole $\pp{}$ ou $\dd{}$.

\IDarg{} la variable de différentiation à droite du symbole $\pp{}$ ou $\dd{}$.


% ---------------------- %


\subsubsection{Dérivation totale}

\paragraph{Exemple 1 - Les deux écritures standard}

Dans l'exemple suivant le code manque de sémantique car on n'indique pas la variable de dérivation.
Ceci étant dit à l'usage la macro \macro{sder} rend de grands services.
Ici le préfixe \prefix{s} est pour \prefix{s}{imple} voire simpliste...
Attention bien entendu à n'utiliser l'option \prefix{e} qu'avec un nombre de dérivations successives de valeur naturelle connue !

\begin{latexex}
 $\sder{f}{1} (a) 
= \sder[e]{f}{1} (a)$

 $\displaystyle
  \sder[sp ]{\dfrac{1}{2} uv}{4}
= \sder[e,p]{\dfrac{1}{2} uv}{3}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Expliquons les valeurs des options.
	\begin{enumerate}
		\item \prefix{u}, la valeur par défaut, est pour \whyprefix{u}{suel} soit l'écriture avec les primes. Cette option ne marchera pas avec un nombre symbolique de dérivations. 

		\item \prefix{e} est pour \whyprefix{e}{xposant}.

		\item \prefix{p} est pour \whyprefix{p}{arenthèse} : dans ce cas les parenthèses seront extensibles.

		\item \prefix{sp} rajoute un \prefix{s} pour \whyprefix{s}{mall} soir \inenglish{petit} : dans ce cas les parenthèses ne seront pas extensibles.
	\end{enumerate}
\end{remark}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 2 - Différentes écritures possibles}

La macro \macro{der} est plus rigoureuse car on doit au minimum lui fournir la fonction, la variable de dérivation et le nombre de dérivations successives. Ceci donne accès à d'autres mises en forme assez facilement.

\begin{latexex}
 $\der{f}{1}{x} = \sder{f}{1}$

 $\der[e]{f}{k}{x} 
= \der[i]{f}{k}{x}$

 $\der[f ]{u}{k}{x}
= \der[sf]{u}{k}{x}$

 $\der[of,sp]{\dfrac{1}{2} uv}{k}{x}
= \der[osf,p]{\dfrac{1}{2} uv}{k}{x}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Expliquons les valeurs des nouvelles options.
	\begin{enumerate}
		\item \prefix{u}, \prefix{e}, \prefix{p} et \prefix{sp} ont la même signification que pour \macro{sder}.

		\item \prefix{i} est pour \whyprefix{i}{ndice}.

		\item \prefix{f} est pour \whyprefix{f}{raction} avec aussi \prefix{sf} pour une écriture réduite.

		\item \prefix{of} et \prefix{osf} utilise le préfixe \prefix{of} pour \whyprefix{o}{pérateur}.
	\end{enumerate}
\end{remark}


%% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Dérivation totale}

\IDmacro{sder}{1}{2}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+u+. 
\begin{enumerate}
	\item \verb+u+ : écriture usuelle avec des primes \emph{(ceci nécessite d'avoir une valeur entière naturelle connue du nombre de dérivations successives)}.

	\item \verb+e+ : écriture via un exposant entre des parenthèses.

	\item \verb+p+ : ajout de parenthèses extensibles autour de la fonction.

	\item \verb+sp+ : ajout de parenthèses non extensibles autour de la fonction.
\end{enumerate}


\IDarg{1} la fonction à dériver.

\IDarg{2} le nombre de dérivations successives.


\separation


\IDmacro{der}{1}{3}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+u+. 
\begin{enumerate}
	\item \verb+u+, \verb+e+, \verb+p+ et \verb+sp+ : voir \macro{sder} ci-dessus.

	\item \verb+e+ : écriture via un indice.

	\item \verb+f+ : écriture via une fraction en mode display.

	\item \verb+sf+ : écriture via une fraction en mode non display.

	\item \verb+of+ : écriture via une fraction en mode display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.

	\item \verb+osf+ : écriture via une fraction en mode non display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.
\end{enumerate}


\IDarg{1} la fonction à dériver.

\IDarg{2} le nombre de dérivations successives.

\IDarg{3} la variable de dérivation.





%% ---------------------- %
%
%
%\subsubsection{Dérivation partielle}
%
%\paragraph{Exemple 1}
%
%\begin{latexex}
% $\displaystyle
%  \partialfrac{f}{x} (a;b)
%= \partialsub{f}{x} (a;b)
%= \partialprime{f}{x} (a;b)$
%\end{latexex}
%
%
%% ---------------------- %
%
%
%\paragraph{Exemple 2}
%
%\begin{latexex}
% $\displaystyle
% \partialfrac[3]{G}{f^2 | v} (a;b)
%= \partialfrac{G}{f^2 | v} (a;b)
%= \dots$
% 
% $\displaystyle
%  \dots
%= \partialsub{G}{f^2 | v} (a;b)
%= \partialprime{G}{f^2 | v} (a;b)$
%\end{latexex}
%
%
%% ---------------------- %
%
%
%\paragraph{Exemple 3}
%
%\begin{latexex}
% $\displaystyle
%  \partialfrac[2]{f}{x | y}
%= \partialfrac*[2]%
%               {\left(
%                   \frac{1}{cos(x y)}
%               \right)}%
%               {x | y}$
%\end{latexex}
%
%
%% ---------------------- %
%
%
%\subsubsection{Fiches techniques}
%
%\paragraph{Dérivation partielle}
%
%
%\IDmacro{partialfrac}{1}{2}
%
%\IDmacro{partialfrac*}{1}{2}
%
%\IDoption{} utilisée, cette option sera l'exposant total de dérivation mis en exposant de $\pp$.
%
%\IDarg{1} la fonction à dériver partiellement.
%
%\IDarg{2} les variables utilisées pour la dérivation partielle en utilisant la syntaxe suivante : par exemple, \verb+x | y^3 | ...+ indique de dériver suivant $x$ une fois, puis suivant $y$ trois fois... etc.
%
%
%\separation
%
%
%\IDmacro*{partialsub}{2}
%
%\IDmacro*{partialprime}{2}
%
%\IDarg{1} la fonction à dériver partiellement.
%
%\IDarg{2} les variables utilisées pour la dérivation partielle en utilisant la syntaxe suivante : par exemple, \verb+x | y^3 | ...+ indique de dériver suivant $x$ une fois, puis suivant $y$ trois fois... etc.
%
\end{document}
