\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}

    \usepackage{01-calc-explained}
\makeatother


\begin{document}

%\section{Logique et fondements}

\section{Fiches techniques}

\subsection{Détailler un raisonnement simple} 

\IDenv{explain}{1}

\IDoption{} la valeur utilise une syntaxe de type clé-valeur. Voici les différentes clés disponibles.

\begin{enumerate}
	\item \verb+ope+ sert à définir l'opérateur utilisé dans tout l'environnement qui sera rédigé en mode mathématique. 
	      La valeur par défaut est \verb+{=}+ \emph{(et non juste \texttt{=})}.

	\item \verb+style+ sert à définir le style de mise en forme. Voici les différentes valeurs possibles.
	      \begin{enumerate}
	      		\item \prefix{u}, la valeur par défaut, est pour \whyprefix{u}{niversity}.

	      		\item \prefix{ar} est pour \whyprefix{ar}{row}.

	      		\item \prefix{sar} est pour \whyprefix{s}{hort} \whyprefix{ar}{row}.
	      \end{enumerate}

	\item \verb+com+ permet de demander l'alignement ou non des commentaires non étoilés entre eux.
	      \begin{enumerate}
	      		\item \prefix{nal}, la valeur par défaut, est pour \whyprefix{n}{ot} \whyprefix{al}{igned}.

	      		\item \prefix{al} est pour \whyprefix{al}{igned}.

	      \end{enumerate}
\end{enumerate}


\separation


\emph{\textbf{ATTENTION !} La macro \macro{explnext} est à utiliser sans argument au tout début du contenu de l'environnement \env{aexplain*}.}

\extraspace

\extraspace

\IDmacro{explnext}{1}{1} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDoption{} le symbole à utiliser pour une explication, la valeur par défaut étant celle du symbole de l'environnement \env{explain} où \macro{explnext} est utilisé.

\IDarg{} le texte de l'explication qui peut être vide si aucune explication n'est à afficher.


\separation


\IDmacro{explnext*}{1}{2} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDoption{} le symbole à utiliser pour une explication, la valeur par défaut étant celle du symbole de l'environnement \env{explain} où \macro{explnext} est utilisé.

\IDarg{1} le texte de l'explication pour la 1\iere{} ligne.
          Ce texte peut être vide \emph{(voir l'environnement \env{aexplain} pour la raison de ceci)}.

\IDarg{2} le texte de l'explication pour la 2\ieme{} ligne.
          Ce texte peut être vide \emph{(voir l'environnement \env{aexplain} pour la raison de ceci)}.


\separation


\IDmacro*{comthis}{1} \hfill \mwhyprefix{com}{ment}

\IDmacro*{comthis*}{1} \hfill \mwhyprefix{com}{ment}


\IDarg{} le texte d'un court commentaire.


% ---------------------- %


\subsection{Détailler un raisonnement simple -- Mise en forme du texte}

Les macros suivantes sont juste utilisées par l'environnement \env{explain}.


\separation


\IDmacro*{expltxtspacein}{0}


\separation


\IDmacro*{expltxt}{1} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDarg{} le texte de l'explication que l'on veut mettre en forme.


\separation


\IDmacro*{expltxtdown}{1} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDarg{} le texte de l'explication du haut vers le bas que l'on veut mettre en forme.


\separation


\IDmacro*{expltxtup}{1} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDarg{} le texte de l'explication du bas vers le haut que l'on veut mettre en forme.


\separation


\IDmacro*{expltxtupdown}{2} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}

\IDarg{1} le texte de l'explication du haut vers le bas que l'on veut mettre en forme.

\IDarg{1} le texte de l'explication du bas vers le haut que l'on veut mettre en forme.


\separation


\IDmacro*{explcom}{1} \hfill \mwhyprefix{expl}{ain}
                            et \mwhyprefix{com}{ment}

\IDarg{} le texte d'un court commentaire.


\end{document}