\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}
    \input{../01-constants/01-constants.sty}
	\usepackage{amsmath}
	
    \usepackage{01-tables}
\makeatother


\begin{document}

% \section{Analysis}

\section{Tableaux de variation et de signe}

\subsection{Les bases de \texttt{tkz-tab}}

\paragraph{Comment ça marche ?}

Pour les tableaux de variation et de signe non décorés, tout le boulot est fait par le package \verb+tkz-tab+.
Ce package est utilisé avec les réglages par défaut \emph{\og maison \fg} suivants via l'utilisation de \macro{tkzTabSetup}.

\begin{enumerate}
	\item \verb+arrowstyle = triangle 60+ permet d'obtenir des pointes de flèche plus visibles.
	
	\item \verb+doubledistance = 3pt+ améliore la visibilité des doubles barres pour les valeurs interdites.
\end{enumerate}


 

\medskip

Nous donnons quelques exemples classiques d'utilisation proches ou identiques de certains proposés dans la documentation de \verb+tkz-tab+ \emph{(les codes ont été mis en forme pour faciliter la compréhension de la syntaxe à suivre)}.
Reportez vous à la documentation de \verb+tkz-tab+ pour des compléments d'information : vous y trouverez des réglages très fins.


% ---------------------- %


\newparaexample{Avec des signes}

\inputlatexexcodeafter{tikz/cos-sign.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Avec des variations (sans cadre)}

\inputlatexexcodeafter{tikz/basic-var.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Variations via une dérivée (sans cadre)}

\inputlatexexcodeafter{tikz/sin-var-via-cos.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Une image intermédiaire avec une seule flèche}

\inputlatexexcodeafter{tikz/inter-img.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Valeurs interdites et valeurs supplémentaires}

\inputlatexexcodeafter{tikz/illegal-n-inter-img-1.tkz}


Voici un autre exemple pour comprendre comment utiliser \macro{tkzTabVal} avec en plus l'option \verb+draw+ qui peut rendre service.

\inputlatexexcodeafter{tikz/illegal-n-inter-img-2.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Signe à partir des variations (un peu de pédagogie...)}

Il est assez facile de produire des choses très utiles pédagogiquement comme ce qui suit en se salissant un peu les mains avec du code TikZ.

\begin{center}
	\input{tikz/align-sign-from-var-1.tkz}
\end{center}

On déduit du tableau précédent le signe de la fonction $f$.

\begin{center}
	\input{tikz/align-sign-from-var-2.tkz}
\end{center}


Voici le code du 1\ier{} tableau où le placement de la valeur $3$ au milieu entre $2$ et $+\infty$ va nous simplifier le travail pour le 2\ieme{} tableau.

\medskip

\inputlatexexalone{tikz/align-sign-from-var-1.tkz}


Pour produire le code du 2\ieme{} tableau il a fallu utiliser au préalable ce qui suit en activant l'option \verb@help@ qui demande à \verb@tkz-tab@ d'afficher les noms de noeuds au sens TikZ qui ont été créés.
Ceci permet alors d'utiliser ces noeuds pour des dessins TikZ faits maison
\footnote{
    C'est grâce à ce mécanisme que \prefix{tnsana} peut proposer des outils explicatifs des tableaux de signe : voir la section suivante.
}.
	

\inputlatexexcodeafter{tikz/node-name.tkz}


Maintenant que les noms des noeuds sont connus, il devient facile de produire le code ci-après.
Bien noter l'usage de valeurs utiles \og vides \fg{} de $x$ ainsi que les mystiques \verb@\node at ($(A)!0.5!(B)$)@ permettant de placer un noeud au milieu entre les deux noeuds \verb@A@ et \verb@B@. 

\inputlatexexalone{tikz/align-sign-from-var-2.tkz}


% ---------------------- %


\newparaexample{Convexité et concavité symbolisées dans les variations}

Voici un autre exemple s'utilisant la machinerie TikZ afin d'indiquer dans les variations la convexité et la concavité via des flèches incurvées \emph{(cette convention est proposée dans la sous-section \emph{\og Exemple utilisant l'option \macro{help} \fg} de la section \emph{\og Gallerie \fg}  de la documentation de \prefix{tkz-tab})}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[
        espcl = 3,
%        help       % <-- Pour voir les noms des noeuds.
    ]{
        $x$   / 0.75 ,
        $f''$ / 1    ,
        $f'$  / 2    ,
        $f$   / 3
    }{
                $-\infty$          , $0$          , $+\infty$
    }
    \tkzTabLine{               , - , z        , + ,              }
    \tkzTabVar {+ / $+\infty$      , - / $-2$     , + / $+\infty$}

    \tkzTabVal[draw]{1}{2}{.5}{$x_1$}{$0$}
    \tkzTabVal[draw]{2}{3}{.5}{$x_2$}{$0$}

    \begin{scope}[->, > = triangle 60]
        \coordinate (Middle1) at ($(N13)!0.5!(N14)$);
        \coordinate (Middle2) at ($(N23)!0.5!(N24)$);
        \coordinate (Middle3) at ($(N33)!0.5!(N34)$);
        \path (N13) -- (N23) node[midway,below=6pt](N){};
        %
        \draw ([above=6pt]Middle1)
              to [bend left=45] ([left=1pt]N);
        \draw ([right=3pt]N)
              to [bend left=45] ([above=6pt]Middle2) ;
        \draw ([below right=3pt]Middle2)
              to [bend left=-45] ([above=6pt]M24) ;
        \draw ([above right=6pt]M24)
              to [bend right=40] ([below left=6pt]Middle3);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le code utilisé est le suivant.

\begin{latexex-alone}
\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[
        espcl = 3,
%        help       % <-- Pour voir les noms des noeuds.
    ]{
        $x$   / 0.75 ,
        $f''$ / 1    ,
        $f'$  / 2    ,
        $f$   / 3
    }{
                $-\infty$          , $0$          , $+\infty$
    }
    \tkzTabLine{               , - , z        , + ,              }
    \tkzTabVar {+ / $+\infty$      , - / $-2$     , + / $+\infty$}

    \tkzTabVal[draw]{1}{2}{.5}{$x_1$}{$0$}
    \tkzTabVal[draw]{2}{3}{.5}{$x_2$}{$0$}

    \begin{scope}[->, > = triangle 60]
        \coordinate (Middle1) at ($(N13)!0.5!(N14)$);
        \coordinate (Middle2) at ($(N23)!0.5!(N24)$);
        \coordinate (Middle3) at ($(N33)!0.5!(N34)$);
        \path (N13) -- (N23) node[midway,below=6pt](N){};
        %
        \draw ([above=6pt]Middle1)
              to [bend left=45] ([left=1pt]N);
        \draw ([right=3pt]N)
              to [bend left=45] ([above=6pt]Middle2) ;
        \draw ([below right=3pt]Middle2)
              to [bend left=-45] ([above=6pt]M24) ;
        \draw ([above right=6pt]M24)
              to [bend right=40] ([below left=6pt]Middle3);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{latexex-alone}

\end{document}
