\documentclass[12pt,a4paper]{article}


\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}
    \input{../03-abs-function/01-abs-function.sty}
    \input{../06-differential-calculus/01-total-diff-calculus.sty}

    \usepackage{01-limit}


   
\begin{document}

\section{Limite}

\newparaexample{Cas minimaliste}

Notez ci-dessous que le rendu de la limite via \macro{limit} se fait toujours en mode \macro{displaystyle} pour l'opérateur de limite.

\begin{latexex}
$\limit{f(x)}{x}{0} = \frac{1}{2}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	\verb#\lim\limits_{x \rightarrow 0} f(x)# produit 
	$\lim\limits_{x \rightarrow 0} f(x)$ contre 
	$\limit{f(x)}{x}{0}$ ci-dessus.
	La version \macro{limit} utilise un petit peu plus d'espace sous le mot lim.
\end{remark}



% ---------------------- %


\newparaexample{Avec des conditions}

Ce 2\ieme{} exemple devrait rendre intéressante la macro \macro{limit} qui permet d'ajouter facilement plusieurs conditions
\footnote{
	En pratique, on utilise généralement au maximum une condition.
}
comme le montre la 2\ieme{} limite ci-après.

\begin{latexex}
$\limit{f(x)}{x}{0 | x > 0}$ ou
$\limit{f(z)}{z}%
       {0 | z \in \Omega | \abs{z} < 3}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Ajout de parenthèses}

Les options \verb#p# et \verb#sp# permettent d'ajouter facilement des parenthèses extensibles ou non autour de la fonction. 
Indiquons que \prefix{sp} est pour \whyprefix{s}{mall} \whyprefix{p}{arenthesis} soit \inenglish{petites parenthèses}.

\begin{latexex}
$\displaystyle\limit[p] {\frac{1}{x}}{x}
                        {0 | x > 0}$
ou
$\displaystyle\limit[sp]{\frac{1}{x}}{x}
                        {0 | x > 0}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\section{Fiches techniques}

\IDmacro{limit}{1}{3}


\IDoption{}  la valeur par défaut \verb+asit+ n'a pas vocation à être utilisée. 
\begin{enumerate}
	\item \verb+asit+ : rien n'est appliqué sur la fonction qui reste donc tel quelle.
	
	\item \verb+p   + : ajout de parenthèses extensibles autour de la fonction.

	\item \verb+sp  + : ajout de parenthèses non extensibles autour de la fonction.
\end{enumerate}


\IDarg{1} la fonction dont on indique la limite.

\IDarg{2} la variable qui va tendre vers quelque chose.

\IDarg{3} la valeur limite suivie éventuellement de conditions en utilisant la barre verticale \verb+|+ pour séparer ces différentes informations.

\end{document}
