\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
    \input{../../config/header[fr].sty}
    \input{01-total-diff-calculus.sty}

    \usepackage{02-partial-diff-calculus}
\makeatother


\begin{document}

%\section{Calcul différentiel}

\subsection{Dérivations partielles}

\newparaexample{Différentes écritures}

La macro \macro{pder}
\footnote{
	\macro{partial} existe déjà pour obtenir $\partial$.
}
avec \prefix{p} pour \whyprefix{p}{artielle}
permet de rédiger des dérivées partielles en utilisant facilement plusieurs mises en forme via une option qui vaut \verb+f+ par défaut.
Cette macro attend une fonction, les dérivées partielles effectuées et l'ordre total de dérivation.
Voici deux types de mise en forme classiques où vous noterez comment \verb+x | y^2+ est interprété.

\begin{latexex}
 $\pder    {f}{x | y^2}{3}
= \pder[sf]{f}{x | y^2}{3}$
\end{latexex}


Il existe en plus deux notations indicielles données en exemple ci-dessous.
Notez qu'avec l'option \verb+ei+ l'exposant total n'est pas imprimé et que les exposants partiels doivent être des naturels connus.

\begin{latexex}
 $\pder[i] {f}{x | y^2}{3}
= \pder[ei]{f}{x | y^2}{3}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	L'option \verb+ei+ ne marche pas avec des variables indicées pour le moment.
\end{remark}


\medskip


On peut aussi ajouter autour de la fonction à différencier des parenthèses extensibles ou non via \verb+p+ et \verb+sp+ respectivement.
Ci-dessous on montre aussi une écriture du type \emph{\og opérateur fonctionnel \fg} : voir la section \ref{tnsana-ope-partial-der} page \pageref{tnsana-ope-partial-der} à ce sujet.

\begin{latexex}
 $\pder[of,sp] {u + v}{x | y^2}{}
= \pder[osf,sp]{u + v}{x | y^2}{}
= \pder[i,sp]  {u + v}{x | y^2}{}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Les options disponibles sont 
	\verb+f+, \verb+sf+, \verb+of+, \verb+osf+, \verb+p+ et \verb+sp+  
	avec des significations similaires à celles pour la macro \macro{der}
	auxquelles s'ajoutent \verb+i+ et \verb+ei+ pour les écritures indicielles où le \prefix{e} dans \prefix{ei} est pour \whyprefix{e}{xpand} soit \inenglish{développer}.
\end{remark}


% ---------------------- %


\newparaexample{Pas de uns inutiles}

\begin{latexex}
 $\pder    {u}{x}{1}
= \pder[sf]{u}{x}{1}
= \pder[i] {u}{x}{1}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Rappelons que pour obtenir $\pder[i]{u}{x}{\,\!1}$ on peut taper \verb+\pder[i]{u}{x}{\,\!1}+.
\end{remark}


% ---------------------- %


\subsection{Fiches techniques}

\IDmacro{pder}{1}{2} \hfill \mwhyprefix{p}{artial}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+f+. 
\begin{enumerate}
	\item \verb+f  + : écriture via une fraction en mode display.

	\item \verb+sf + : écriture via une fraction en mode non display.

	\item \verb+of + : écriture via une fraction en mode display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.

	\item \verb+osf+ : écriture via une fraction en mode non display sous la forme d'un opérateur \emph{(la fonction est à côté de la fraction)}.

	\medskip

	\item \verb+i  + : écriture via un indice.

	\item \verb+ei + : écriture via un indice mais en \emph{\og développant \fg}.

	\medskip

	\item \verb+p  + : ajout de parenthèses extensibles autour de la fonction.

	\item \verb+sp + : ajout de parenthèses non extensibles autour de la fonction.
\end{enumerate}


\IDarg{1} la fonction à dériver.

\IDarg{2} les variables utilisées avec leur ordre de dérivation pour la dérivation partielle en utilisant une syntaxe du type \verb+x | y^2 | ...+ qui indique de dériver suivant $x$ une fois, puis suivant $y$ deux fois... etc.

\IDarg{3} l'ordre total de dérivation.


% ---------------------- %


\subsection{L'opérateur de dérivation partielle} \label{tnsana-ope-partial-der}

Ce qui suit peut rendre service au niveau universitaire.
Les options possibles sont \verb+f+, valeur par défaut, \verb+sf+ et \verb+i+ avec les mêmes significations que pour la macro \macro{pder}.

\begin{latexex}
 $\pderope    {x | y^2}{3}
= \pderope[sf]{x | y^2}{3}
= \pderope[i] {x | y^2}{3}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiches techniques}

\IDmacro{pderope}{1}{2} \hfill \mwhyprefix{p}{artial}
                            et \mwhyprefix{ope}{rator}

\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+f+. Les options disponibles sont \verb+f+, \verb+sf+ et \verb+i+ : voir la fiche technique de \macro{pder} juste avant.

\IDarg{1} les variables utilisées avec leur ordre de dérivation via la syntaxe indiquée ci-dessus.

\IDarg{2} l'ordre total de dérivation.

\end{document}
