\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}

	\usepackage{01-point-n-line}
\makeatother



\begin{document}

\section{Géométrie}

\subsection{Points et lignes}

\subsubsection{Points}

\paragraph{Exemple d'utilisation 1}

\begin{latexex}
$\pt{I}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple d'utilisation 2}

\begin{latexex}
$\pt*{I}{1}$ ou
$\pt*{I}{2}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Points}

\IDmacro*{pt}{1}

\IDarg{} un texte donnant le nom d'un point.


\separation


\IDmacro*{pt*}{2}

\IDarg{1} un texte indiquant $\pt{UP}$ dans le nom $\pt*{UP}{down}$ d'un point.

\IDarg{2} un texte indiquant $down$ dans le nom $\pt*{UP}{down}$ d'un point.


% ---------------------- %


\subsubsection{Lignes}

\paragraph{Exemple 1 -- Les droites}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \verb+g+ est pour \textbf{g}-eometry, tandis que \verb+p+ est pour \textbf{p}-oint.

\begin{latexex}
$\gline{A}{B}$ ,
$\gline{\pt{A}}{\pt{B}}$ ou
$\pgline{A}{B}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 2 -- Les segments}

Les macros \macro{segment} et \macro{psegment} ont un comportement similaire à \macro{gline} et \macro{pgline}.

\begin{latexex}
$\segment{A}{B}$ ,
$\segment{\pt{A}}{\pt{B}}$ ou
$\psegment{A}{B}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 3 -- Les demi-droites}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \verb+h+ est pour \textbf{h}-alf soit moitié en anglais.

\begin{latexex}
$\hgline{A}{B}$ ,
$\hgline{\pt{A}}{\pt{B}}$ ou
$\phgline{A}{B}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 4 -- D'autres demi-droites}

Ce qui suit nécessite d'utilise l'argument optionnel de \macro{gline} et \macro{pgline}. La valeur \verb+OC+ provient de \textbf{O}-pened--\textbf{C}-losed, soit ouvert--fermé en anglais.

\begin{latexex}
$\gline[OC]{A}{B}$ ,
$\gline[OC]{\pt{A}}{\pt{B}}$ ou
$\pgline[OC]{A}{B}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Les segments utilisent en fait l'option \verb+C+ et les demi-droites standard l'option \verb+CO+.
	La valeur par défaut est \verb+O+.
\end{remark}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Lignes}

\IDmacro{gline}{1}{2}

\IDmacro{pgline}{1}{2}

\IDoption{} pour indiquer les parenthèses ou crochets à utiliser, les valeurs possibles étant \verb+O+, valeur par défaut, \verb+C+, \verb+CO+ et \verb+OC+.

\IDarg{1} le 1\ier{} point géométrique.

\IDarg{2} le 2\ieme{} point géométrique.


\separation


\IDmacro*{hgline}{2}

\IDmacro*{phgline}{2}

\extraspace

\IDmacro*{segment}{2}

\IDmacro*{psegment}{2}

\IDarg{1} le 1\ier{} point géométrique.

\IDarg{2} le 2\ieme{} point géométrique.


% ---------------------- %


\subsubsection{Droites parallèles ou non}

Les opérateurs \macro{parallel} et \macro{nparallel} utilisent des obliques au lieu de barres verticales comme le montre l'exemple qui suit où \macro{stdnparallel} est un alias de \macro{nparallel} fourni par le package \verb+amssymb+, et \macro{stdparallel} est un alias de la version standard de \macro{parallel} proposée par \LaTeX{}.

\begin{latexex}
$\pgline{A}{B} \parallel \pgline{C}{D}$
au lieu de
$\pgline{A}{B}
 \stdparallel \pgline{C}{D}$

$\pgline{E}{F} \nparallel \pgline{G}{H}$
au lieu de
$\pgline{E}{F}
 \stdnparallel \pgline{G}{H}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiches techniques}

\paragraph{Droites parallèles ou non}

\IDmacro*{parallel}{0}

\IDmacro*{nparallel}{0}

\extraspace

\IDmacro*{stdparallel}{0}

\IDmacro*{stdnparallel}{0}


\end{document}
