\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}
	\input{../01-misc/00-common-tools.sty}

	\usepackage{03-1-cartesian-coordinates}
\makeatother


% == EXTRA == %

\usepackage[f]{esvect}
\usepackage{relsize}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{xstring}


\makeatletter
    \newcommand\pt[1]{\mathrm{#1}}

	\newcommand\@no@point[1]{%
		\IfStrEq{#1}{i}{%
			\imath%
		}{%
			\IfStrEq{#1}{j}{%
				\jmath%
			}{%
				#1
			}%
		}%
	}

	\newcommand\vect{\@ifstar{\@vect@star}{\@vect@no@star}}
	\newcommand*\@vect@star[1]{\vv*{\@no@point{#1}}}
	\newcommand*\@vect@no@star[1]{\vv{\@no@point{#1}}}
\makeatother


\begin{document}

%\section{Géométrie}

\subsection{Coordonnées} \label{coordinates}

\paragraph{Exemple 1 - Des coordonnées seules}

\verb+lymath+ propose, via un argument optionnel, six façons différentes de rédiger des coordonnées seules \emph{(nous verrons après des macros pour les coordonnées d'un point et celles d'un vecteur afin de produire un code \LaTeX{} plus sémantique)}. Commençons par les écritures horizontales où vous noterez l'utilisation de \verb+|+ pour séparer les coordonnées dont le nombre peut être quelconque.

\begin{latexex}
$\displaystyle
 \coord{\frac{1}{3} | -4 | 0}$
ou
$\displaystyle
 \coord[sp]{\frac{1}{3} | -4 | 0}$

$\displaystyle
 \coord[b]{\frac{1}{3} | -4 | 0}$
ou
$\displaystyle
 \coord[sb]{\frac{1}{3} | -4 | 0}$
\end{latexex}


Il existe en plus deux versions verticales.

\begin{latexex}
$\coord[vp]{3 | -4}$
ou
$\coord[vb]{3 | -4}$
\end{latexex}


Voici d'où viennent les noms des options.
\begin{enumerate}
	\item \prefix{p}, qui est aussi la valeur par défaut, vient de \whyprefix{p}{arenthèses}.

	\item \prefix{b} vient de \whyprefix{b}{rackets} soit \inenglish{crochets}.

	\item \prefix{s} pour \whyprefix{s}{mall} soit \inenglish{petit} permet d'avoir des délimiteurs non extensibles en mode horizontal car par défaut ils le sont.

	\item \prefix{v} pour \whyprefix{v}{ertical} demande de produire une écriture verticale.
\end{enumerate}


% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 2 - Coordonnées d'un point}

La macro \macro{pcoord} avec \prefix{p} pour  \whyprefix{p}{oint} prend un argument supplémentaire avant les coordonnées qui est le nom d'un point qui sera mis en forme par la macro \macro{pt}. Si vous ne souhaitez pas que \macro{pt} soit appliquée, il suffit de passer via la version étoilée \macro{pcoord*}.

\begin{latexex}
$\pcoord{A}{3 | -4 | 0 | 1}$
ou
$\pcoord*{\Sigma}{3 | -4 | 0 | 1}$
\end{latexex}


Toutes les options disponibles avec \macro{coord} le sont aussi avec  \macro{pcoord}. 

\begin{latexex}
$\pcoord[b]{A}{3 | -4 | 0 | 1}$
ou
$\pcoord*[b]{\Sigma}{3 | -4 | 0 | 1}$
\end{latexex}



% ---------------------- %


\paragraph{Exemple 3 - Coordonnées d'un vecteur}

Le fonctionnement de \macro{vcoord} est similaire à celui de \macro{pcoord} si ce n'est que c'est la macro \macro{vect} qui sera appliquée si besoin.

\begin{latexex}
$\vcoord{u}{3 | -4}$
ou
$\vcoord*{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
         {3 | -4}$

$\vcoord[vp]{u}{3 | -4}$
ou
$\vcoord*[vp]{\dfrac{1}{2} \vect{u}}%
             {3 | -4}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsubsection{Fiche technique}

\paragraph{Coordonnées} \label{coordinates-tech}

\IDmacro{coord}{1}{1}


\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+p+. Voici les différentes valeurs possibles.
\begin{enumerate}
	\item \verb+p+ : écriture horizontale avec des parenthèses extensibles.

	\item \verb+sp+ : écriture horizontale avec des parenthèses non extensibles.

	\item \verb+vp+ : écriture verticale avec des parenthèses.

	\item \verb+b+ : écriture horizontale avec des crochets extensibles.

	\item \verb+sb+ : écriture horizontale avec des crochets non extensibles.

	\item \verb+vb+ : écriture verticale avec des crochets.
\end{enumerate}


\IDarg{} l'argument est une suite de "morceaux" séparés par des barres \verb+|+ , chaque morceau étant une coordonnée. Il peut n'y avoir qu'un seul morceau.


\separation


\IDmacro{pcoord}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{v}{ertical}

\IDoption{} voir les indications données pour la macro \macro{coord}.

\IDarg{1} le point auquel sera appliqué automatiquement la macro \macro{pt}.

\IDarg{2} voir les indications données pour l'unique argument obligatoire de la macro \macro{coord}.


\separation


\IDmacro{pcoord*}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{v}{ertical}

\IDoption{} voir les indications données pour la macro \macro{coord}.

\IDarg{1} le point auquel ne sera pas appliqué automatiquement la macro \macro{pt}.

\IDarg{2} voir les indications données pour l'unique argument obligatoire de la macro \macro{coord}.


\separation


\IDmacro{vcoord}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{v}{ertical}

\IDoption{} voir les indications données pour la macro \macro{coord}.

\IDarg{1} le vecteur sans utiliser la macro \macro{vect}.

\IDarg{2} voir les indications données pour l'unique argument obligatoire de la macro \macro{coord}.


\separation


\IDmacro{vcoord*}{1}{2} où \quad \mwhyprefix{v}{ertical}

\IDoption{} voir les indications données pour la macro \macro{coord}.

\IDarg{1} le vecteur qu'il faut taper via la macro \macro{vect}.

\IDarg{2} voir les indications données pour l'unique argument obligatoire de la macro \macro{coord}.


\end{document}
