\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../config/header[fr].sty}
	\input{../01-misc/00-common-tools.sty}

	\usepackage{03-2-cartesian-axes}
\makeatother


% == EXTRA == %

\usepackage[f]{esvect}
\usepackage{relsize}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{xstring}


\makeatletter
    \newcommand\@interval@tool@star[5]{%
    	\ensuremath{ \left#1 \vphantom{\relsize{1.25}{\text{$\displaystyle F_1^2$}}} \right. \!\! #2 #3 #4 \left. \vphantom{\relsize{1.25}{\text{$\displaystyle F_1^2$}}} \!\! \right#5}%
	}

    \newcommand\@interval@tool@no@star[5]{\ensuremath{ \left#1 #2 #3 #4 \right#5}}
    
    \newcommand\pt[1]{\mathrm{#1}}


	\newcommand\@no@point[1]{%
		\IfStrEq{#1}{i}{%
			\imath%
		}{%
			\IfStrEq{#1}{j}{%
				\jmath%
			}{%
				#1
			}%
		}%
	}
	
	\newcommand\vect{\@ifstar{\@vect@star}{\@vect@no@star}}
	\newcommand*\@vect@star[1]{\vv*{\@no@point{#1}}}
	\newcommand*\@vect@no@star[1]{\vv{\@no@point{#1}}}
\makeatother



\begin{document}

% \section{Géométrie}

    \subsection{Nommer un repère}

            \paragraph{Exemple d'utilisation 1 -- La méthode basique}

Commençons par la manière la plus basique d'écrire un repère \textit{(nous verrons d'autres méthodes qui peuvent être plus efficaces)}.

\begin{tcblisting}{}
Dans le plan, trois points $\pt{O}$, $\pt{I}$ and $\pt{J}$ non alignés définissent
un repère cartésien $\axes{\pt{O} | \pt{I} | \pt{J}}$.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 2 -- La méthode basique en version étoilée}

Dans l'exemple ci-dessous, on voit que la version étoilée produit des petites parenthèses.
\begin{tcblisting}{}
$\displaystyle \axes{\pt{O} | \frac{7}{3} \vect{i} | \vect{j}}$
ou
$\displaystyle \axes*{\pt{O} | \frac{7}{3} \vect{i} | \vect{j}}$
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 3 -- La méthode basique en dimension quelconque}

Il faut au minimum deux "morceaux" séparés par des barres \verb+|+, cas de la dimension $1$, mais il n'y a pas de maximum, cas d'une dimension quelconque $n > 0$.

\begin{tcblisting}{}
$\axes{\pt{O} | \vect*{i}{1} | \vect*{i}{2} | \vect*{i}{3} | \dots |
 \vect*{i}{9} | \vect*{i}{10} | \vect*{i}{11} | \vect*{i}{12}}$
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 4 -- Repère affine}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \verb+p+ est pour \textbf{p}-oint.

\begin{tcblisting}{}
$\paxes{O | I | J | K}$ évite de taper $\axes{\pt{O} | \pt{I} | \pt{J} | \pt{K}}$.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 5 -- Repère vectoriel (méthode 1)}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \verb+v+ est pour \textbf{v}-ecteur.

\begin{tcblisting}{}
$\vaxes{\pt{O} | i | j}$ est un raccourci de $\axes{\pt{O} | \vect{i} | \vect{j}}$.
\end{tcblisting}


            \paragraph{Exemple d'utilisation 6 -- Repère vectoriel (méthode 2)}

Dans l'exemple suivant, le préfixe \verb+gpv+ permet de combiner à la fois les fonctionnalités proposés par les préfixes \verb+gp+ et \verb+v+.

\begin{tcblisting}{}
$\pvaxes{O | i | j}$ donne rapidement $\axes{\pt{O} | \vect{i} | \vect{j}}$.
\end{tcblisting}



            \paragraph{Fiches techniques}

\IDmacro*{axes}{1}

\IDmacro*{axes*}{1}

\IDarg{} l'argument est une suite de "morceaux" séparés par des barres \verb+|+.

\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Le premier morceau est l'origine du repère.
	
	\item Les morceaux suivants sont des points ou des vecteurs qui "définissent" chaque axe.
\end{itemize}


\bigskip

\IDmacro*{paxes}{1} où \quad \verb+p = p-oint+

\IDarg{} l'argument est une suite de "morceaux" séparés par des barres \verb+|+.

\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Le premier morceau est le nom de l'origine du repère sur laquelle la macro-commande \verb+\pt+ sera automatiquement appliquée.
	
	\item Viennent ensuite les noms des points "définissant" chaque axe. Pour chacun de ces points la macro-commande \verb+\pt+ sera automatiquement appliquée.
\end{itemize}


\bigskip

\IDmacro*{vaxes}{1} où \quad \verb+v = v-ector+

\IDarg{} l'argument est une suite de "morceaux" séparés par des barres \verb+|+.

\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Le premier morceau est l'origine du repère.
	
	\item Viennent ensuite les noms des vecteurs "définissant" chaque axe. Pour chacun de ces vecteurs la macro-commande \verb+\vect+ sera automatiquement appliquée.
\end{itemize}


\bigskip

\IDmacro*{pvaxes}{3} où \quad \verb&pv = p + v&

\IDarg{} l'argument est une suite de "morceaux" séparés par des barres \verb+|+.

\begin{itemize}[topsep=0pt]
	\item Le premier morceau est le nom de l'origine du repère sur laquelle la macro-commande \verb+\pt+ sera automatiquement appliquée.
	
	\item Viennent ensuite les noms des vecteurs "définissant" chaque axe. Pour chacun de ces vecteurs la macro-commande \verb+\vect+ sera automatiquement appliquée.
\end{itemize}

\end{document}
