\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\makeatletter
	\input{../../config/header[fr].sty}
	\input{../06-differential-calculus/01-total-diff-calculus.sty}

	\usepackage{01-integral-calculus}
\makeatother


% == EXTRAS == %



\begin{document}

\section{Calcul intégral}

\subsection{Le symbole standard revisité}

Commençons par un point important : le package réduit les espacements entres des symboles $\int$ successifs. Voici un exemple.

\begin{latexex}
$\displaystyle
 \int \int \int 
 F(x;y;z) \dd{x} \dd{y} \dd{z}$

$\displaystyle
 \int_{a}^{b} \int_{c}^{d} \int_{e}^{f} 
 F(x;y;z) \dd{x} \dd{y} \dd{z}$
\end{latexex}


\begin{remark}
	Par défaut, \LaTeX{} affiche
	$\displaystyle
	 \stdint \stdint \stdint
	 F(x;y;z) \dd{x} \dd{y} \dd{z}$
    et
    $\displaystyle
	 \stdint_{a}^{b} \stdint_{c}^{d} \stdint_{e}^{f}
     F(x;y;z) \dd{x} \dd{y} \dd{z}$.
    Nous avons obtenu ce résultat en utilisant \macro{stdint} qui est l'opérateur proposé de façon standard par \LaTeX.
\end{remark}


% ---------------------- %


\subsection{Fiches techniques}

\IDmacro*{stdint}{0} (pour retrouver le comportement par défaut)


% ---------------------- %


\subsection{Un opérateur d'intégration clés en main}

\newparaexample{À quoi bon ?}

Le 1\ier{} exemple qui suit semblera être une hérésie pour les habitués de \LaTeX{} mais rappelons que le but de \verb+tnsana+ est de rendre les documents facilement modifiables globalement ou localement comme le montre le 2\ieme{} exemple.

\begin{latexex}
 $\displaystyle
  \integrate{f(x)}{x}{a}{b}
= \int_{x=a}^{x=b} f(x) \dd{x}$

 $\displaystyle
  \integrate*{f(x)}{x}{a}{b}
= \integrate{f(x)}{x}{a}{b}$
\end{latexex}


\newparaexample{Le mode \texttt{displaystyle}}

La macro \macro{dintegrate*} présentée ci-dessous possède aussi une version non étoilée \macro{dintegrate}.

\begin{latexex}
 $\dintegrate*{f(x)}{x}{a}{b}
= \integrate*{f(x)}{x}{a}{b}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiches techniques}

\IDmacro*{integrate  }{4}

\IDmacro*{integrate* }{4}

\extraspace

\IDmacro*{dintegrate }{4}  où \quad \mwhyprefix{d}{isplaystyle}

\IDmacro*{dintegrate*}{4}  où \quad \mwhyprefix{d}{isplaystyle}


\IDarg{1} la fonction intégrée.

\IDarg{2} la variable d'intégration.

\IDarg{3} valeur initiale d'intégration qui apparait en bas du symbole $\int_{\symvar}$ .

\IDarg{4} valeur finale d'intégration qui apparait en haut du symbole $\int^{\symvar}$ .



% ---------------------- %


\subsection{L'opérateur \og crochet \fg}

\newparaexample{}

\begin{latexex}
 $\hook{F(x)}{x}{a}{b}
= F(b) - F(a)$

 $\dintegrate*{f(x)}{x}{a}{b}
= \hook*{F(x)}{x}{a}{b}$

\end{latexex}


\begin{remark}
	Il faut savoir que \macro{hook} signifie \inenglish{crochet} mais la bonne traduction du terme mathématique est en fait \emph{\og square bracket \fg}. Ceci étant dit l'auteur de \verb+tnsana+ trouve plus efficace d'utiliser \macro{hook} comme nom de macro.
\end{remark}


% ---------------------- %


\newparaexample{Des crochets non extensibles}

Dans l'exemple suivant, on utilise l'option \prefix{sb} pour \whyprefix{s}{mall} \whyprefix{b}{rackets} soit \inenglish{petits crochets}. Les options sont disponibles à la fois pour \macro{hook} et \macro{hook*}.


\begin{latexex}
 $\hook*{\dfrac{x - 1}{5 + x^2}}{x}%
        {a}{b}
= \hook*[sb]%
        {\dfrac{x - 1}{5 + x^2}}{x}%
        {a}{b}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\newparaexample{Un trait vertical épuré}

Via les options \prefix{r} et \prefix{sr} pour \whyprefix{s}{mall} et \whyprefix{r}{ull} soit \inenglish*{petit} et \inenglish{trait}, on obtient ce qui suit.

\begin{latexex}
 $\hook[r]  {\dfrac{x - 1}{5 + x^2}}{x}%
            {a}{b}
= \hook*[sr]{\dfrac{x - 1}{5 + x^2}}{x}%
            {a}{b}$
\end{latexex}


% ---------------------- %


\subsection{Fiches techniques}

\IDmacro{hook }{1}{4}

\IDmacro{hook*}{1}{4}


\IDoption{} la valeur par défaut est \verb+b+. Voici les différentes valeurs possibles.
\begin{enumerate}
	\item \verb+b+ : des crochets extensibles sont utilisés.

	\item \verb+sb+ : des crochets non extensibles sont utilisés.

	\item \verb+r+ : un unique trait vertical extensible est utilisé à droite.

	\item \verb+sr+ : un unique trait vertical non extensible est utilisé à droite.
\end{enumerate}

\IDarg{1} la fonction sur laquelle effectuer le calcul.

\IDarg{2} la variable à affecter pour les calculs.

\IDarg{3} valeur initiale à substituer qui apparait en bas du crochet fermant ou de la barre verticale.

\IDarg{4} valeur finale à substituer qui apparait en haut du crochet fermant ou de la barre verticale.

\end{document}
